% Henri Menke, Michael Schmid, 2012 Universität Stuttgart.
%
% Dieses Werk ist unter einer Creative Commons Lizenz vom Typ
% Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland
% zugänglich. Um eine Kopie dieser Lizenz einzusehen, konsultieren Sie
% http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/ oder wenden Sie sich
% brieflich an Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View,
% California, 94041, USA.

% Vorlesung am 18.12.2012

\subsection{Totalreflexion und evaneszente Wellen}
Das Experiment wird mit Licht im Mikrowellenbereich bei einer Frequenz von $\nu \approx 16$ GHz, also einer Wellenlänge von $\lambda \approx 3$ cm mit Paraffin durchgeführt. Folgende Abbildung veranschaulicht den Versuch: 

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{pspicture}(-1,-0.5)(1,1)
    \psline[linecolor=MidnightBlue](0,0)(1,1)(0,1)(0,0)
    \psline(0,0)(1,0)(1,1)
    \rput{45}(1,1){
      \psline[linecolor=DarkOrange3]{->|}(0.1,0.3)(0.1,0.05)
      \psline[linecolor=DarkOrange3]{->|}(0.1,-0.3)(0.1,-0.05)
      \uput[0]{-45}(0.15,0){\color{DarkOrange3} $d \approx \lambda/2$}
    }
    \rput(0.5,0.5){
      \psline[linestyle=dotted,dotsep=1pt](0,0)(1;-45)
      \psarc{->}(0,0){0.4}{-45}{0}
      \rput{-30}(0.2;-22){
        \pscurve[linecolor=DimGray](0,0)(0.7,-0.1)(0.7,0.1)(1.4,0)
        \uput[-30]{30}(1.4,0){\color{DimGray} $\theta < \theta_{\text{crit}}$}
      }
    }
    \psline{->}(2,0.5)(0.5,0.5)(0.5,-0.5)
    \psline[linecolor=MidnightBlue]{->}(0.5,0.5)(-1,0.5)
    \uput[180](-1,0.5){\color{MidnightBlue} frustrierte Totalreflexion}
    \uput[180](0.5,-0.5){\color{DimGray} Totalreflexion}
  \end{pspicture}
\end{figure}

Der Versuch zeigt, dass Licht sich im erlaubten Medium wieder ausbreitet, nachdem es durch den >>verbotenen<< Bereich getunnelt ist.

Ein Analogon ist der quantenmechanische Tunneleffekt.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{pspicture}(-0.3,-0.3)(3,2.5)
    \psaxes[labels=none,ticks=none,xAxis=false]{->}(0,0)(-0.3,-0.3)(3,2)[\color{DimGray},0][\color{DimGray} $E$,180]
    \psline(0.5,1.5)(1,1.5)(1,0.2)(2,0.2)(2,1)(2.5,1)(2.5,0.2)(3.5,0.2)(3.5,1.5)(4,1.5)
    \rput(1.5,0.5){
      \psplot[plotpoints=200,linecolor=MidnightBlue]{-0.5}{0.5}{0.5*2.7182818284590451^(-(x/0.2)^2)}
    }
    \rput(2.25,0.525){
      \psplot[plotpoints=200,linecolor=MidnightBlue]{-0.25}{0.25}{-0.1*2.7182818284590451^(-(x/0.2)^2)}
    }
    \rput(3,0.5){
      \psplot[plotpoints=200,linecolor=MidnightBlue]{-0.5}{0.5}{0.5*2.7182818284590451^(-(x/0.2)^2)}
    }
    \psline[linecolor=MidnightBlue](0.5,0.5)(1,0.5)
    \psline[linecolor=MidnightBlue](3.5,0.5)(4,0.5)
    \psellipse[linecolor=Purple,linestyle=dotted,dotsep=1pt](2,0.5)(0.2,0.2)
    \rput{-45}(2.2,0.25){
      \pscurve[linecolor=Purple](0,0)(0.4,-0.1)(0.4,0.1)(0.8,0)
      \uput[-45]{45}(0.8,0){\color{Purple} exponentielles Eindringen}
    }
    \rput{90}(2.25,1.2){
      \pscurve[linecolor=DimGray](0,0)(0.4,-0.1)(0.4,0.1)(0.8,0)
      \uput[0]{-90}(0.8,0){\color{DimGray} endlich hohe Potentialstufe}
    }
  \end{pspicture}
\end{figure}

In einem endlich hohen Potentialtopf dringt die Wellenfunktion exponentiell in die Potentialwände ein. 

Optische bedeutet dies:

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{pspicture}(-1.5,-1.5)(1.5,1.5)
    \psline[linestyle=dotted,dotsep=1pt](-1.5,0)(1.5,0)
    \psline[linecolor=MidnightBlue](0,-1.5)(0,1.5)
    \uput[0](0,-1){\color{MidnightBlue} Grenzfläche}
    \psline[linecolor=DarkOrange3]{->}(1.5;240)(0,0)
    \psline[linecolor=DarkOrange3]{->}(0,0)(1.5;120)
    \psline[linestyle=dashed]{->}(0,0)(1.5;60)
    \uput[240](1.5;240){\color{DarkOrange3} $\bm{k}_e$}
    \uput[120](1.5;120){\color{DarkOrange3} $\bm{k}_r$}
    \uput[60](1.5;60){\color{DimGray} $\bm{k}_t$}
    \rput(-1,0.3){\color{DimGray} $n_e$}
    \rput(1,0.3){\color{DimGray} $n_t$}
    
    \rput(3,0){
      \psaxes[labels=none,ticks=none]{->}(0,0)(-0.3,-0.3)(1,1)[\color{DimGray} $y$,0][\color{DimGray} $z$,0]
      \pscircle(0,0){3pt}
      \psdot*(0,0)
      \uput[-135](0,0){\color{DimGray} $x$}
    }
  \end{pspicture}
\end{figure}

\begin{align*}
  k_{ex} &= k_e \sin(\theta_e) \\
  k_{ey} &= k_e \cos(\theta_e)
\end{align*}
%
Zur Berechnung von $k_t$ wird zunächst folgendes betrachtet:
%
\begin{align*}
  k_{tG} &= k_{eG} = \frac{\omega}{c} n_e \sin(\theta_e)
\end{align*}
%
Mit der Dispersionsrelation auf der Rückseite der Grenzfläche folgt:
%
\begin{align*}
  k_t &= \frac{\omega n_t }{c} = \sqrt{k_{tG}^2 + k_{ty}^2}.
\end{align*}
%
Somit lässt sich die Komponente $k_{t\perp} = k_{ty}$ berechnen ($k{t\perp}$ steht senkrecht zur Grenzfläche):
%
\begin{align*}
  k_{t\perp}^2 &= \left(\frac{\omega n_t}{c}\right)^2 - k_{tG}^2 \\
  &= \frac{\omega^2}{c^2} \sqrt{n_t^2 - n_e^2 \sin^2(\theta_e)}
\end{align*}
%
Für $\theta_e > \theta_T$ gilt wegen des Brechungsgesetzes:
\[
  n_e \sin(\theta_e) > n_t.
\] 
Damit wird $k_{t\perp}$ im Bereich der Totalreflexion rein imaginär:
%
\begin{align*}
  k_{t\perp} &= \pm \mathrm{i}  \sqrt{\frac{n_e^2}{n_t^2} \sin^2(\theta_e) -1 } = \pm \mathrm{i} \beta  \\
  \implies \bm{E}(x,y,z) &= \bm{E}_{0,t} \exp(-\beta y) \exp(\mathrm{i}(k_{tG} x -\omega t))
\end{align*}
%
Der Term $\exp(-\beta y)$ verdeutlicht das exponentielle eindringend (tunnelnde, evaneszente) Feld in die >>verbotene<< Zone.

Die Welle $\bm{E_{0,t}} \exp(-\beta y)$ ist eine sogenannte >>evaneszente Welle<< \index{evaneszente Welle} oder >>gebundene Oberflächenwelle<< und existiert nur an der Grenzschicht.

Für die Abschätzung des Koeffizienten $\beta$ betrachtet man:
%
\begin{align*}
  n_e &= 1.5 \quad (\text{Glas}) & n_t &= 1 \quad(\text{Luft}) \\
  \theta_T &= 41.8^\circ & \theta_e &= 45^\circ \\
  \lambda &= 600 \, \mathrm{nm} & \beta &= 3.7 \cdot 10^{3} \, \frac{1}{\mathrm{mm}} \\
  \frac{1}{\beta} &= 300 \, \mathrm{nm} \approx \frac{\lambda}{2}
\end{align*}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{pspicture}(0,-1)(4,2.5)
    \psline(0,1)(4,1)
    \psline(0,0)(4,0)
    \uput[0](2,2.5){\color{DarkOrange3} Wellenfronten}
    \rput(2,1){
      \psline[linecolor=DimGray]{<-}(0,0)(2;135)
      \uput[45](1.5;135){\color{DimGray} $\bm{k}_e$}
    }
    \rput(0.5,1){
      \psline[linecolor=DarkOrange3,linewidth=2\pslinewidth](0,0)(2;45)
    }
    \rput(1,1){
      \psline[linecolor=DarkOrange3,linewidth=2\pslinewidth](0,0)(1.5;45)
    }
    \rput(1.5,1){
      \psline[linecolor=DarkOrange3,linewidth=2\pslinewidth](0,0)(1;45)
    }
    \psline[linecolor=DarkOrange3](0.51,1)(0.5,0)
    \psline[linecolor=DarkOrange3](0.49,1)(0.5,0)
    \psline[linecolor=DarkOrange3](1.01,1)(1,0)
    \psline[linecolor=DarkOrange3](0.99,1)(1,0)
    \psline[linecolor=DarkOrange3](1.51,1)(1.5,0)
    \psline[linecolor=DarkOrange3](1.49,1)(1.5,0)
    \rput(0.5,0){
      \psline[linecolor=DarkOrange3](0,0)(1;-135)
    }
    \rput(1,0){
      \psline[linecolor=DarkOrange3](0,0)(1;-135)
    }
    \rput(1.5,0){
      \psline[linecolor=DarkOrange3](0,0)(1;-135)
    }
    \uput[0](1,-0.5){\color{DarkOrange3} $I \propto \mathrm{e}^{-2 \beta y}$}
    \rput{90}(3.5,1){
      \psaxes[linecolor=MidnightBlue,labels=none,ticks=none]{->}(0,0)(0,0)(-1.3,1)
      \uput[180]{-90}(-1.3,0){\color{MidnightBlue} $y$}
      \uput[0]{-90}(0,1){\color{MidnightBlue} $\omega$}
      \psplot[linecolor=DarkOrange3]{-1}{0}{0.5*2.7182818284590451^x}
      \uput[0](0,0.5){\color{DarkOrange3} $\mathrm{e}^{-2 \beta y}$}
    }
    \uput[0](4,1.5){\color{DimGray} $n_e$}
    \uput[0](4,0.5){\color{DimGray} $n_t$}
    \uput[0](4,-0.5){\color{DimGray} $n_e$}
  \end{pspicture}
\end{figure}

\section{Lichtleitung und Glasfasern}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{pspicture}(0,-1)(4,1)
    \psline[linecolor=DarkRed](0,1)(4,1)
    \psline(0,0.25)(4,0.25)
    \psline(0,-0.25)(4,-0.25)
    \psline[linecolor=DarkRed](0,-1)(4,-1)
    \psRandom[dotsize=1pt,fillstyle=solid,linecolor=DimGray,randomPoints=500](0,0.25)(4,1){\psframe[linestyle=none](0,0.25)(4,1)}
    \psRandom[dotsize=1pt,fillstyle=solid,linecolor=DimGray,randomPoints=500](0,-0.25)(4,-1){\psframe[linestyle=none](0,-0.25)(4,-1)}
    \psframe[linestyle=none,fillstyle=hlines,hatchcolor=DimGray](0,0.25)(4,-0.25)
    \psline[linecolor=MidnightBlue](0,-0.25)(1,0.25)(2,-0.25)(3,0.25)(4,-0.25)
    \uput[0](4,1){\color{DarkRed} Coating}
    \uput[0](4,0.5){\color{DimGray} Cladding}
    \uput[0](4,0){\color{MidnightBlue} Kern}
    \uput[180](0,0.5){\color{DimGray} $n_{\text{Mantel}}$}
    \uput[180](0,-0.5){\color{DimGray} $n_M$}
    \uput[180](0,0){\color{MidnightBlue} $n_k$}
  \end{pspicture}
\end{figure}

Das {\color{DarkRed} Coating} ist eine Schutzhülle aus Plastik, die um das {\color{DimGray} Cladding} herumgelegt ist und eine Dicke von ca. $1 \; \mathrm{mm}$ hat. Das {\color{DimGray} Cladding} hat eine Stärke von $125 \; \mu\mathrm{m}$, der {\color{MidnightBlue} Kern} hat gerade mal einen Durchmesser von $8 \; \mu\mathrm{m}$. Die Lichtleitung im Glasfaserkabel findet nur auf Grund der Tatsache statt, dass \[ n_k > n_M. \]

\minisec{Nachrichtenübertragung} 

\begin{enum-roman}
  \item $\lambda = 1.5 \, \mu\mathrm{m}$
  \item $\nu = 200$ THz
  \item maximale Datenrate ist nach dem >>Nyquest Theorem<< $\lesssim \nu/2$: $100$ TBit/s pro Glasfaser pro Wellenlänge
\end{enum-roman}

\minisec{Transatlantikkabel}

\begin{enum-roman}
  \item mehrere tausend Glasfasern
  \item Der Dämpfungsverlust liegt bei $> 0.2$ dB/km. Das heißt nach $15$ km liegt nur noch das halbe Licht vor.
\end{enum-roman}

\minisec{Intensität:}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{pspicture}(0,-1)(4,1)
    \psline(0,1)(4,1)
    \psline(0,0.25)(4,0.25)
    \psline(0,-0.25)(4,-0.25)
    \psline(0,-1)(4,-1)
    \psline(0,1)(0,-1)
    \psline[linestyle=dotted,dotsep=1pt](-1,-0.25)(0,-0.25)
    \psline[linecolor=MidnightBlue](0,-0.25)(1,0.25)(2,-0.25)(3,0.25)(4,-0.25)
    \psline[linecolor=MidnightBlue](0,-0.25)(-1,-0.75)
    \psarc[linecolor=MidnightBlue]{->}(0,-0.25){0.6}{0}{28}
    \psarc[linecolor=MidnightBlue]{->}(0,-0.25){0.6}{180}{208}
    \uput[-30](0,-0.25){\color{MidnightBlue} $\phi_{\text{max}}$}
    \uput[150](0,-0.25){\color{MidnightBlue} $\phi_{\text{max}}$}
    
    \psline[linestyle=dotted,dotsep=1pt](3,0.25)(3,-0.25)
    \psarc[linecolor=DarkOrange3]{->}(3,0.25){0.4}{208}{270}
    \uput{0.5}[250](3,0.25){\color{DarkOrange3} $\theta_{\text{grenz}}$}
    
    \uput[0](4,0.75){\color{DimGray} $n_M$}
    \uput[0](4,-0.75){\color{DimGray} $n_M$}
    \uput[0](4,0){\color{DimGray} $n_k$}
  \end{pspicture}
\end{figure}

\begin{align*}
  \frac{n_M}{n_k} &= \sin\left(\theta_{\text{grenz}}\right) = \cos \left(\phi_{\text{max}}\right) \\
  &= \sqrt{1 - \sin^2(\phi_{\textbf{max}})} \\
  \implies n_k \sin\phi_{\textbf{max}} &= \sqrt{n_k^2 - n_M^2}
\end{align*}
%
Für die \acct{numerische Apertur}  gilt:
%
\begin{align*}
  NA &= n_0 \sin\left(\theta_a^{\text{max}}\right) \\
  &= n_k \sin\left(\phi_{\text{max}}\right) \\
  &= \sqrt{n_k^2 - n_M^2}
\end{align*}
%
Typische Werte sind zum Beispiel für SMF 28 (corning single mode fibre):
\begin{enum-roman}
  \item $NA = 0.13$ , $n_k = n_M + 0.01$
  \item $\phi_{\text{max}}=\approx 10^\circ$ , $n_M$: amorpher Quarz (>>fused silica<<)
  \item $n_k$: Ge-Dotierung (sorgt für einen höheren Brechungsindex)
\end{enum-roman}

%\minisec{Abbildende Optiken mit Glasfasern}
%
% Bild einer Glasfaser einfügen.
